Порядок увольнения сотрудников
Skip to end of metadata
Created by Irina Dyachenko, last modified on Sep 13, 2018Go to start of metadata
Увольнение работников по собственному желанию
Увольнение работника по инициативе руководства Компании
Увольнение по соглашению сторон
Увольнение в связи с истечением срока трудового договора (контракта)
Увольнение в связи с расторжением трудового договора с предварительным испытанием
Действия, выполняемые в день увольнения работника
Действия, выполняемые после увольнения работника
Увольнение работников может происходить по следующим основаниям:

• по собственному желанию;

• по соглашению сторон;

• по инициативе руководства Компании;

• по истечению срока действия контракта (срочного трудового договора);

• расторжение трудового договора с предварительным испытанием.

При увольнении работника все выплаты, причитающиеся ему от нанимателя на день увольнения, производятся не позднее дня увольнения.

А именно: заработная плата и приравненные к ней выплаты, компенсация за неиспользованный отпуск (при наличии неиспользованных дней отпуска), иные выплаты (при наличии основания для таких выплат).

Увольнение работников по собственному желанию
В случае увольнения по собственному желанию работник подает инспектору по кадрам в Службу по управлению персоналом написанное от руки заявление об увольнении не позднее, чем за:

 Один месяц для Республики Беларусь;
 Две недели для России;
до даты увольнения. По соглашению между руководителем и работником трудовые отношения могут быть расторгнуты и без отработки этого срока. В этом случае работник должен подать заявление не менее чем за:

 5 дней для Республики Беларусь;
 3 дня для России;
до увольнения.

Пример заявления об увольнении: заявление об увольнении Артезио.doc.

При увольнении работника по собственному желанию выходное пособие не выплачивается. В том случае, если работник имеет неиспользованный отпуск, он может использовать его до увольнения, либо получить денежную компенсацию (по согласованию с руководством Компании).

Увольнение работника по инициативе руководства Компании
Увольнение работника по инициативе руководства Компании производится в порядке и случаях, установленных Трудовым Законодательством, а именно:

Статья 42 Трудового кодекса Республики Беларусь;
Статья 81 Трудового кодекса Российской Федерации.
Увольнение по соглашению сторон
По соглашению сторон может быть прекращен любой трудовой договор (контракт, срочный трудовой договор, трудовой договор заключенный на неопределенный срок).

Трудовой договор может быть расторгнут по соглашению сторон в любое время, при условии достижения согласия между работником и руководством Компании, относительно даты увольнения.

В случае, когда инициатором увольнения по соглашению сторон является работник, он подает инспектору по кадрам в Службу по управлению персоналом написанное собственноручно заявление об увольнении, в котором называет основание увольнения - соглашение сторон - и указывает желаемую дату увольнения. Заявление подается не позднее, чем за:

Пять рабочих дней до желаемой даты увольнения (для Республики Беларусь);
Три рабочих до желаемой даты увольнения (для Российской Федерации).
Примечание: Срок подачи заявления установлен с целью обеспечения времени на принятие решения о согласии, либо не согласии на увольнение, и последующей передачи в бухгалтерию Компании данных для расчета выплат при увольнении (заработная плата, компенсация за неиспользованный отпуск).

Увольнение в связи с истечением срока трудового договора (контракта)
Для увольнения в связи с истечением срока действия трудового договора (контракта) необходимо наличие двух фактов:

факта истечения срока трудового договора (контракта);
желания любой из сторон трудового договора (контракта) прекратить трудовые отношения по указанному основанию.
Трудовой договор (контракт) прекращается либо по заявлению (инициативе) работника, либо по инициативе нанимателя.

Действующее законодательство не предусматривает обязанности нанимателя обосновывать причины прекращения трудовых отношений и увольнения работника в случае истечения срока действия трудового договора (контракта).

О прекращении трудового договора в связи с истечением срока его действия работник должен быть предупрежден Компанией в письменной форме не менее чем за:

Один месяц до истечения срока действия срочного трудового договора (контракта), (для Республики Беларусь);
Три календарных дня до увольнения, (для Российской Федерации), за исключением случаев, когда истекает срок действия срочного трудового договора, заключенного на время исполнения обязанностей отсутствующего работника.
Увольнение в связи с расторжением трудового договора с предварительным испытанием
Предварительное испытание устанавливается на срок до 3 месяцев. Каждая из сторон трудового договора, вправе расторгнуть такой договор:

- до истечения срока предварительного испытания, предупредив об этом другую сторону письменно за 3 дня.

Действия, выполняемые в день увольнения работника
В момент увольнения работника (в последний рабочий день) выполняются следующие действия:

инспектор по кадрам готовит и рассылает письмо, а также составляет Task в системе Jira Art Support с заданием на реорганизацию рабочего места работника по установленной форме.
Письмо направляется в Административно-хозяйственный отдел, Отдел технической поддержки, офис-менеджеру, а также копия направляется Исполнительному директору, Генеральному директору и всем работникам Службы по управлению персоналом соответствующего производственного центра. Текст письма и форма задания одинаковы. Текст приведен ниже.

Уважаемые коллеги,
Информирую Вас об увольнении работника: Фамилия, Имя из AD
Последний рабочий день: ХХ ХХ ХХХХ
Отдел:
Офис: Губкина\ Казинца\Саратов\ВО..
Руководитель: Фамилия, Имя из AD
Прошу: исключить из всех списков рассылки, блокировать доступ к почте и информационным ресурсам компании.
исключить из списков работников компании, списков на пропуска в компанию, прекратить действия страховки.
оформить документы и рассчитать увольняющегося.

непосредственный руководитель увольняющегося работника принимает дела работника, проверяет наличие всей необходимой информации по проектам, которая была в ведении работника, на сетевых ресурсах Компании, а также отсутствие на рабочем компьютере увольняющегося работника полезной информации, которая не была скопирована и сохранена;
работники Отдела технической поддержки проводят проверку аппаратной конфигурации компьютера (на предмет целостности и работоспособности);
увольняющийся работник сдает работникам Административно-хозяйственного отдела оборудование, полученное для выполнения производственной необходимости;
увольняющийся работник сдает офис-менеджеру Полис медицинского страхования, а также электронный ключ доступа в помещения Компании;
бухгалтерия производит все необходимые расчеты;
работники Службы по управлению персоналом производят выдачу увольняющемуся работнику документов, сданных при оформлении трудоустройства (при условии успешного выполнения всех вышеперечисленных действий).
Действия, выполняемые после увольнения работника
По увольнению работника (в первые дни после увольнения) выполняются следующие действия:

работники Отдела технической поддержки удаляют учетную запись электронной почты, а также производят соответствующее обновление проектных и прочих списков рассылки электронной почты;
администратор системы Jira осуществляет проверку заданий, назначенных для увольняющегося работника (при их наличии задании переназначаются на других работников), после чего удаляет учетную запись увольняющегося работника в системе Jira;
работники Отдела технической поддержки проводят проверку систем совместного использования файлов (CVS, VSS и т.п.) на предмет наличия файлов, заблокированных (поставленных на редактирование) увольняющимся работником (при обнаружении таких файлов они разблокируются);
работники Отдела технической поддержки проводят форматирование локальных жестких дисков компьютера уволившегося работника и установку стандартного набора программного обеспечения для нового пользователя компьютера;
офис-менеджер удаляет ФИО работника из списка на охране;
инспектор по кадрам архивирует записи о работнике в Art Staff, извещает страховую компанию об исключении работника из списка, редактирует список дней рождений работников, список детей работников. Оформляет и передает личное дело работника в архив.